<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>zhang13music</title>
  
  <subtitle>## Tianwei Peter Zhang&#39;s Blog</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2018-10-07T07:36:10.386Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>Tianwei Zhang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>浅谈播客以及近期喜欢的几个华语频道</title>
    <link href="http://yoursite.com/201804/2.html"/>
    <id>http://yoursite.com/201804/2.html</id>
    <published>2018-04-08T06:08:37.000Z</published>
    <updated>2018-10-07T07:36:10.386Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Podcast" target="_blank" rel="noopener">「播客 (Podcast)」on Wikipedia</a></p></blockquote><h2 id="闲言及浅谈"><a href="#闲言及浅谈" class="headerlink" title="闲言及浅谈"></a>闲言及浅谈</h2><p>很长时间以来，YouTube 以及浏览虎扑和知乎一直是我在日常的碎片时间内获得信息的主要途径。前者主要用来了解一些科技、游戏和摄影类的资讯；另外两个更加单一，虎扑是获取我所关注的体育信息体验最好的渠道；知乎则平时拿来看看杂文。而最近的一段时间自从接触播客过后，它加入这份名单并成为了不可或缺的一部分。虽谈不上有完全取代前几者的作用，但或许可以说此刻我最爱不释手的便是它了。</p><p>随着接触的增多，它相对前几个渠道而言的一些重要优势给我的印象越来越深刻。其中最重要也是最明显的一点就是收听播客只需要占用听觉。这意味着一旦戴上耳机，洗漱着衣的时间，上下课通勤的时间，做饭/用餐的时间以及小憩和锻炼的时间，都进入了我可以加以利用的范围，且这些工作本身的效率不会受到影响。相比起来，视频和网页是需调用视觉注意的，同时往往需要手持着设备或坐在电脑桌前，单这两点对上面的场景就有了诸多的限制，对时间的利用程度实在低了不少。</p><a id="more"></a><p>其次在内容方面，一个视频的长度往往是几分钟，网页资讯和问答更是大部分几乎数秒就能浏览完毕，这样的篇幅和时长虽然适合快速消费，但也一定程度使得很多题材内容苦于篇幅无法很好展开，同时读者不易得到充分的时间来消化。播客每一个单元的时长从数十分钟到两小时上下不等，形式上有主持人自述，也会有通过与嘉宾交谈的方式来讨论一个话题。这样便给探讨的篇幅和环境提供了必要的弹性。即使是时间比较长的一个单元，由于内容更像是 conversation 而不是 lecture，所以即使摘下耳机过几个小时再捡起来思路也不会有太大的打断，因此这看来是一个在信息的友好和深度之间找到平衡的理想媒介。除此以外还有对我个人来说很重要的一点：播客只需要用耳听意味着眼睛可以获得更多的休息。这对于工作和学业很难离开电脑的我无疑是一个巨大的解放。</p><p>当然，这些特点既是它的优势，反过来也正是缺点所在。听觉的表现力远不如视觉丰富，相较而言信息接受起来会比视频吃力很多，而动辄以小时为单位的时长，想必在当今的快节奏下也不会受到所有人的认可。（但相信我，适应了一段时间，当你对这个时长开始感到舒适了过后，会有一种上瘾的感觉:) ）此外，这些对受众来说的门槛同样也影响着播客的作者，可以看到大多数的优质播客————他们有一个共同点是受众和内容都非常具体，这样虽满足了圈内群体，但意味着对圈外的听众很不友好。「小众」的标签可以说是一种听众与节目之间的互择，筛掉了无关的听众也筛掉了了低质内容，也算是一笔划算的取舍。就像 IPN 所陈述的他们的价值观，所谓的小众和高级不是指姿态，而是对粗俗的否定。“任何人，不论是否属于某个群体，不论是否具备某种知识、经验、或身份，都有权利搞懂任何事。权利同时也是义务。我们从不认为把事情解释到任何人都能听懂是一种值得追求的目标。” 这种既无「门槛」却又有「门槛」的形态和观念是我自己所认同的。</p><p>接触到华语的播客是在最近的一个学期。以前听的 Podcast 全部是英语频道，自从某一天我把商店所在区域设回中国过后，也发现了不少有趣的华语节目。尽管由于跟这些节目接触只有短短数月，阅读和收听的有限不可避免地会影响到对节目的整体认知————但我还是在这里斗胆聊一聊最近听得较多的几档节目，以及我为什么欣赏它们。</p><h2 id="「反派影评」"><a href="#「反派影评」" class="headerlink" title="「反派影评」"></a><a href="http://fanpaiyingping.com/" target="_blank" rel="noopener">「反派影评」</a></h2><blockquote><p>若批评不自由，则赞美无意义。党同伐异，猛于炮火。</p></blockquote><p>这档节目的简介，甚至包括名字听起来都比较愤世嫉俗。但是接触了节目会发现，所谓党同伐异，之于「抨击」者少，之于「坚定立场」者多。</p><p>这应该是所有播客节目中我收听时长最多的一档节目。我对电影有着非常的热爱，但这种热爱似乎也仅限于 enthusiasm，囿于观影数量的贫乏，常常会意识到自己角度和看法的局限。反派影评的主持波米是我认为少有的真正有洞见的一位评论人，言辞锋锐而态度包容，视线开阔的同时保持着非常清晰的思路。很多时候切住一个点可以外延到很多别的内容，但最终都会佐证到同一个连贯的观点。此外自己对于很多原则的评判跟他的观点非常一致，大概是所谓的三观相似，所以往往能与他的表达和思路合上拍。总的来说，观点往往只是思想的一个载体，接触这样不同的视角和论证对我进一步摸索自己的电影观非常具有启发性。</p><p>再者，这档节目还有几位我很欣赏的常驻嘉宾。掷地有声的观点互相碰撞，听起来真是有一种妙不可言的过瘾。波米对场面的把控恰到好处，节奏总是能合适地调度起来，又不会过于激烈失去控制。对于一档优秀的播客节目来说这项特质是不可或缺的。</p><h2 id="「一天世界」"><a href="#「一天世界」" class="headerlink" title="「一天世界」"></a><a href="https://yitianshijie.net/" target="_blank" rel="noopener">「一天世界」</a></h2><blockquote><p>一天世界，昆乱不挡。不鳥萬如一主理。IPN 出品。</p></blockquote><p>主播李如一是一位很有争议的评论人，我欣赏的一点是这位评论人对于文字的把控。无论是播客还是文章，字词句在他手上表现极其锐利，带来一种文理兼具的特别质感。播客本身涉猎的话题虽然和我所关注的领域重合度很高，但遗憾在于探讨往往浅尝辄止；无论是否是它的初衷，总之在我眼里这是一部形式大过内容的节目。此播客的前身「IT公论」由李如一和另一位主播 Rio 一同主持，两个人的风格有很好的互补，可惜在不少时日之前已停播了。</p><h2 id="「味之道」"><a href="#「味之道」" class="headerlink" title="「味之道」"></a><a href="https://wzd.fm/" target="_blank" rel="noopener">「味之道」</a></h2><blockquote><p>美味是感性的体验，但同时需要开放的心态和眼界，以及精准的判断力。用味道来检验美食，不谈风月，不聊情怀。</p></blockquote><p>轻松愉快的一档美食节目，主播席妙雅和蒋寻的声音听起来也很舒服。由于收听这档节目大多数是在半夜，聊的内容又是吃的，所以往往会听到肚子发出抗议的咕咕声。于是便会<del>起身煮宵夜吃</del>忍着饥饿扼腕叹息。</p><p>大概是因为自己拥有高贵的四川血统的缘故orz，对吃的东西天生有一种难以描述的执念；料理被一代代的川人融进自己的血脉，一旦提到美食，便会勾起比常人更多一点的羁绊和牵挂。每一次主播谈到川菜或四川小吃，脑海中自动浮现的就是放学回家奶奶做的一桌饭，或是飘满街头巷尾的那股陪伴了自己人生前十八年的奇妙味道。会不争气地戳到自己心里俗且软的那部分。</p><p>节目最大的一点不足是两位对气氛和节奏的阅读能力比较差，讲到比较激烈的时候甚至会不自觉地相互打断，有时又突然安静如鸡十分尴尬。好在讨论的毕竟不是什么严肃话题，比较适合放松的时候跟着两位主持一起流口水或是下着饭菜边吃边听一起傻乐。岂不美哉！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Podcast&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;「播客 (Podcast)」on Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;闲言及浅谈&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#闲言及浅谈&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;闲言及浅谈&quot;&gt;&lt;/a&gt;闲言及浅谈&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;很长时间以来，YouTube 以及浏览虎扑和知乎一直是我在日常的碎片时间内获得信息的主要途径。前者主要用来了解一些科技、游戏和摄影类的资讯；另外两个更加单一，虎扑是获取我所关注的体育信息体验最好的渠道；知乎则平时拿来看看杂文。而最近的一段时间自从接触播客过后，它加入这份名单并成为了不可或缺的一部分。虽谈不上有完全取代前几者的作用，但或许可以说此刻我最爱不释手的便是它了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着接触的增多，它相对前几个渠道而言的一些重要优势给我的印象越来越深刻。其中最重要也是最明显的一点就是收听播客只需要占用听觉。这意味着一旦戴上耳机，洗漱着衣的时间，上下课通勤的时间，做饭/用餐的时间以及小憩和锻炼的时间，都进入了我可以加以利用的范围，且这些工作本身的效率不会受到影响。相比起来，视频和网页是需调用视觉注意的，同时往往需要手持着设备或坐在电脑桌前，单这两点对上面的场景就有了诸多的限制，对时间的利用程度实在低了不少。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写字的地方</title>
    <link href="http://yoursite.com/201803/1.html"/>
    <id>http://yoursite.com/201803/1.html</id>
    <published>2018-03-22T17:33:23.000Z</published>
    <updated>2018-10-07T05:33:06.169Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一直以来，我总是在某个地方写上一些奇怪的东西，就像是枝裕和笔下「比海更深」里的那个良多，他桌角的便笺上有着他糟糕的生活中浪漫的一面。我的人生姑且不算糟糕，记录的东西虽然谈不上什么浪漫，但是每次坐下写字的时候胸中的躁乱能够得到抑制，心态也可以变得平凡一些。这种感觉让我着迷。</p><p>在一个很长很长的故事过后，之前的这个地方不复存在了，但我仍然有许多未完的声音。想要讲给自己，也想要聊给你听。于是有了这个博客。<br><a id="more"></a><br><br></p><p>为什么一定需要写东西呢？人都有自己的痛苦和思索，每个人选择不同的方式去排解，有人通过睡觉，有人通过念书，有人通过唱歌，有人通过喝酒或吸烟。我对付它们的办法便是将它们写下来。看到以前记下的很多想法，虽然有些杂乱，但总的来说，好的多过坏的，反思多过抱怨，对我而言这足够了。能与一个在不断变化的的自己对话，我认为这是一件非常有意思的事情。</p><p>希望写字的时候能乐在其中。倘若这些文字于别人和将来的自己是一些有益的东西，那便更加好了。</p><p>共勉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一直以来，我总是在某个地方写上一些奇怪的东西，就像是枝裕和笔下「比海更深」里的那个良多，他桌角的便笺上有着他糟糕的生活中浪漫的一面。我的人生姑且不算糟糕，记录的东西虽然谈不上什么浪漫，但是每次坐下写字的时候胸中的躁乱能够得到抑制，心态也可以变得平凡一些。这种感觉让我着迷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一个很长很长的故事过后，之前的这个地方不复存在了，但我仍然有许多未完的声音。想要讲给自己，也想要聊给你听。于是有了这个博客。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
